<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-11-05T12:25:15+08:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">沐青桦的随笔</title><subtitle>分享生活，科技，投资的个人博客，用 Jekyll + GitHub Pages 搭建～</subtitle><author><name>沐青桦</name></author><entry><title type="html">潮州游记其一</title><link href="http://localhost:4000/%E6%97%85%E8%A1%8C%E6%95%A3%E8%AE%B0/2025/11/04/Travelogue-of-Chaozhou-Part-1.html" rel="alternate" type="text/html" title="潮州游记其一" /><published>2025-11-04T12:02:12+08:00</published><updated>2025-11-04T12:02:12+08:00</updated><id>http://localhost:4000/%E6%97%85%E8%A1%8C%E6%95%A3%E8%AE%B0/2025/11/04/Travelogue-of-Chaozhou-Part-1</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E6%97%85%E8%A1%8C%E6%95%A3%E8%AE%B0/2025/11/04/Travelogue-of-Chaozhou-Part-1.html"><![CDATA[<p>诗文如歌，一首诗忆起一座城，潮州于我，便是如此。初闻潮州，是在课本中吟诵“一封朝秦九重天，夕贬潮州路八千”，在韩愈的诗和他的远方中，是 “云横秦岭家何在？雪拥蓝关马不前” 的茫然，却未料千年后，我会踏足他曾驻足的漳江边，亲寻那些藏在烟波里的故事，与韩愈隔空对话。年少时，潮州远在天涯，而今日，潮州近在咫尺。</p>

<p>自杭州启程，经福建南平暂歇一夜，再驱车七小时，便抵达了此次暑假自驾游的首站——潮州。我入住的民宿，隐匿于江边一栋8层小楼之中，巨大的全景落地窗对面，是烟波浩淼的韩江，“溪石何尝恶，江山喜姓韩”，韩江，曾用名恶溪，后因韩愈而易名，不远处，便是声名远扬的祭鳄台。</p>

<p>伫立在祭鳄台上，极目远眺，远处江面上“轻舟渺渺道清风，载向西来载向东”，江风拂面，似携着千年的历史记忆扑面而来。元和十四年，韩愈因《谏迎佛骨表》触怒宪宗，被贬为潮州刺史。这位“文起八代之衰”的文人，踏入岭南大地时，眼前的“恶溪”正被鳄鱼之患肆虐——“鳄鱼大于船，牙眼怖杀侬”，江中鳄鱼不仅吞噬牲畜，更频频伤人，成为当地百姓的心头大患。韩愈心系百姓疾苦，亲赴恶溪勘察后，挥毫写下中国文学史上著名的《祭鳄鱼文》，并派遣部下军事衙推秦济，带着羊、猪等祭品，前往北堤中段鳄鱼频繁出没的渡口（今鳄渡）举行祭祀仪式。相传祭祀当日，“潮人倾城而出，人山人海，鸦雀无声”。韩愈宣读祭文时，声如洪钟，字字铿锵。待祭文焚化、祭品投入江中后，当晚恶溪便骤起暴风雨，雷鸣电闪彻夜不息。数日后，江水退去，原本肆虐的鳄鱼竟真的消失得无影无踪。后人以当年祭祀旧址为核心，扩建为包含亭台、碑刻、石雕的纪念群落，铭记着千年前的驱鳄壮举。</p>

<p>沿祭鳄台向韩江下游而行，潮州古城便展现在眼前。这座古城始建于东晋，距今千年。韩江绕城而过，斑驳的城墙诉说着文人的故事，光滑的青石板，曾走过韩愈、陈尧佐、苏轼等大家的足迹。如今，在商业气息弥漫的古城中，唯有广济楼、广济桥及开元寺，依旧保留着古时的韵味。</p>

<p>广济桥，是世界上最早的启闭式桥梁。据传建于唐代，明弘治二年复建，以 “十八梭船廿四州” 的独特形制，在韩江之上横亘五百年，清人郑兰枝 “湘桥春涨水迢迢，十八梭船锁画桥” 的诗句，正是它最经典的写照。其桥身由东、西两段石梁桥与中间十八艘浮船连接而成，涨潮时浮船相连供人通行，落潮时解开浮船便于商船通航，这种 “启闭式” 设计，在世界桥梁史上堪称创举，明代李龄曾在《广济桥记》中赞其 “沟通潮汐，利济万民”，恰如其分地道出这座桥 “济” 的本质 —— 既济行人，也济商旅。然而此时正值7月汛期，韩江江水汹涌澎湃，匆匆而去，浮桥因洪水不见踪迹，只余江水两岸的石桥部分，隔江相望，述说着暂别之情。与广济桥隔路相望的是广济楼，是古城的 “门户”。广济楼始建于明洪武三年，历经六百多年的风雨洗礼，明潮州知府王源曾赞其 “峙若金汤，固若磐石”，是为 “岭东第一关”。 宫殿式的楼宇画栋雕梁，飞檐斗拱间满是古意，让人恍若穿越回往昔繁华。</p>

<p>穿过广济楼，向西而行，不远处便是粤东第一古刹 —— 开元寺。开元寺始建于唐玄宗开元二十六年（738年），其名源于唐玄宗为纪念开元盛世而敕令天下州郡建寺的诏令。据《潮州开元寺志》记载，原寺址为“荔峰寺”，因占卜显示此地宜建寺，遂扩建为开元寺。这座位于潮州古城中心的寺院，不仅是佛教圣地，更承载着帝王的祝福——唐玄宗以年号“开元”命名，赋予其“祝圣道场”的特殊地位。开元寺以唐风为底，融合宋、元、明、清建筑特色，寺内唐代石幢、宋代木雕、明代铜钟，无不彰显着千年古刹的厚重。而今日的香火、素斋、文创，则让这座古刹继续书写着属于这个时代的故事。正如寺内楹联所书：“百万人家福地，三千世界丛林”，开元寺仍是潮州古城的文化核心，游客信徒们的精神依托。</p>

<p>“潮阳山水东南奇，鱼盐城郭民熙熙。”在潮州古城的城楼远眺，开元寺的晨钟与牌坊街的叫卖声和谐共生，匠人在骑楼里传承着潮绣、木雕的技艺，玲琅满目的吃食在烟火人间中重新放出光彩。“从此方舆载人物，海滨邹鲁是潮阳。”潮州古城的魅力，是寄情于时光历史的标本，是在社会的变迁孜孜不倦，是文化的传承中生生不息。</p>]]></content><author><name>沐青桦</name></author><category term="旅行散记" /><category term="travel" /><summary type="html"><![CDATA[诗文如歌，一首诗忆起一座城，潮州于我，便是如此。初闻潮州，是在课本中吟诵“一封朝秦九重天，夕贬潮州路八千”，在韩愈的诗和他的远方中，是 “云横秦岭家何在？雪拥蓝关马不前” 的茫然，却未料千年后，我会踏足他曾驻足的漳江边，亲寻那些藏在烟波里的故事，与韩愈隔空对话。年少时，潮州远在天涯，而今日，潮州近在咫尺。]]></summary></entry><entry><title type="html">投资随笔-在不确定中寻求确定性</title><link href="http://localhost:4000/%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%90%86%E8%B4%A2/2025/11/03/Investment-Essay-Seeking-Certainty-in-Uncertainty.html" rel="alternate" type="text/html" title="投资随笔-在不确定中寻求确定性" /><published>2025-11-03T12:02:12+08:00</published><updated>2025-11-03T12:02:12+08:00</updated><id>http://localhost:4000/%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%90%86%E8%B4%A2/2025/11/03/Investment-Essay-Seeking-Certainty-in-Uncertainty</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%90%86%E8%B4%A2/2025/11/03/Investment-Essay-Seeking-Certainty-in-Uncertainty.html"><![CDATA[<p>投资的核心逻辑，是在不确定性风险与确定性成长之间的持续博弈。正如沃伦・巴菲特在致股东信中所言：“我们倾向于选择那些不太可能发生重大变化的企业和行业。快速变化的行业环境或许能催生短期暴利，但它缺乏我们所追求的长期确定性。”</p>

<p>在股市生态中，市场情绪波动、宏观政策调整、行业周期更迭、企业成长节奏、黑天鹅事件（如地缘冲突、贸易政策变动等）相互交织，共同构成了股票价格的短期波动轨迹与长期趋势方向。而投资者的决策逻辑与行动框架，恰恰决定了其行为本质 —— 是在市场波动中盲目赌博，还是在不确定性中进行理性布局。</p>

<h2 id="一概率与胜率认知边界决定投资底气">一、概率与胜率：认知边界决定投资底气</h2>

<p>若仅凭借短期量能分析，判断某只股票次日或下周的涨跌方向，这种行为本质上属于 “猜测”。即便辅以部分市场数据，其猜对概率也仅维持在 50%-55%，与抛硬币赌涨跌的随机性基本无异。
但当判断维度转向 “企业未来数年的业绩走向”—— 例如业绩是否会大幅下滑、能否实现平稳增长时，猜对概率便与投资者对行业及企业的认知深度强相关。对于深耕某一领域、熟悉行业规律与企业运营逻辑的投资者而言，预判企业长期业绩趋势的胜率会显著提升，这正是 “投资不超越认知边界” 的核心逻辑：认知以外的决策，本质是盲目赌博；认知以内的判断，才是具备可接受胜率的理性布局。
正如投资领域的核心共识：风险并非市场的短期波动，而是 “认知不足引发的意外损失”；确定性也非绝对必然，而是 “基于深度研究后，大概率发生的趋势”。</p>
<h2 id="二时间的价值耐心是确定性的催化剂">二、时间的价值：耐心是确定性的催化剂</h2>
<p>市场短期波动受资金情绪、流动性等变量影响，呈现出极强的随机性；但长期趋势却由企业内在价值与行业发展规律决定，具备明确的确定性。然而，人性中的 “急于求成” 往往导致投资者追逐短期收益兑现，忽视了确定性趋势需要时间沉淀。
真正的投资，必须建立清晰的 “时间观念”：以耐心等待大概率事件落地，拒绝在短期波动中偏离核心逻辑。无论是巴菲特倡导的价值投资体系，还是但斌在《时间的玫瑰》中传递的理念，均强调 “聚焦具备长期竞争壁垒与稳定现金流的优质企业”—— 摒弃短期投机与高频交易，依托企业内在价值增长与复利效应，实现财富的稳健增值。</p>
<h2 id="三收益的本质区分投机与投资的核心标尺">三、收益的本质：区分投机与投资的核心标尺</h2>
<p>投资收益的来源差异，直接决定了其风险水平的高低。从底层逻辑划分，收益可分为两类：短期价格波动收益与长期企业成长收益。</p>

<h3 id="1-短期价格波动收益">1. 短期价格波动收益</h3>
<p>此类收益源于市场短期价格博弈，通过 “低买高卖” 赚取差价，核心特点是 “快进快出”。但其对应的 “波动风险” 极高 —— 市场短期走势受多重随机变量影响，一旦判断失误，极易引发本金损失。
市场中多数参与者倾向于追逐此类收益，本质是受 “快速翻倍、短期获利” 的心理驱动。但从概率视角看，获取短期波动收益的胜率极低，与赌博的随机性差异甚微，这也解释了为何股市长期呈现 “二赚一平七亏” 的格局。此类以短期波动为目标的行为，更应被定义为 “投机”。</p>
<h3 id="2-长期企业成长收益">2. 长期企业成长收益</h3>
<p>此类收益源于企业内在价值增长与行业发展红利：当行业处于上升周期、企业具备不可替代的核心竞争力时，其营收与利润会持续增长，进而推动股价长期上行。其核心特点是 “慢但确定”，对应的风险为 “趋势风险”—— 即核心逻辑是否持续成立（如行业政策是否转向、企业竞争壁垒是否稳固）。
优质企业的长期成长收益具备显著稳定性，年化收益率通常维持在 10%-20%，且持有时间越长，收益确定性越高，属于 “中低风险、高确定性” 的收益类型。以长期企业成长为目标的行为，才是真正的 “投资”。
于我而言，过往追逐短期波动收益的经历，本质是缴纳 “认知学费”—— 认清自身不具备捕捉短期波动的能力后，我转向以 “企业长期价值成长” 为核心目标。自锚定这一逻辑后，投资胜率显著提升，而核心秘诀无他：回归时间与耐心，以坚定的价值投资视角，锚定企业内在价值，与优质企业共同穿越周期、成长增值。</p>
<h2 id="结语">结语</h2>
<p>投资的本质，是用认知划定安全边界，用耐心兑现确定性价值。在纷繁复杂的市场中，唯有 “多看少动”，以企业价值为锚，在不确定性中捕捉确定趋势，才能真正实现与优质企业共成长，让投资回归理性本质。</p>]]></content><author><name>沐青桦</name></author><category term="投资理财" /><category term="invest" /><summary type="html"><![CDATA[投资的核心逻辑，是在不确定性风险与确定性成长之间的持续博弈。正如沃伦・巴菲特在致股东信中所言：“我们倾向于选择那些不太可能发生重大变化的企业和行业。快速变化的行业环境或许能催生短期暴利，但它缺乏我们所追求的长期确定性。”]]></summary></entry></feed>